<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"
  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
  xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>OvO</title>
    <link>https://www.qqe4.com/</link>
    
    <atom:link href="https://www.qqe4.com/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    
    <description>小心翼翼的努力并拥有着。</description>
    <pubDate>Fri, 25 Apr 2025 03:29:37 GMT</pubDate>
    <generator>http://hexo.io/</generator>
    
    <item>
      <title>新媒体运营：我眼中的现实与迷茫</title>
      <link>https://www.qqe4.com/posts/5e32e1df.html</link>
      <guid>https://www.qqe4.com/posts/5e32e1df.html</guid>
      <pubDate>Thu, 24 Apr 2025 12:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;转行做新媒体运营已经有一段时间了，在大多数公司，新媒体运营这个岗位既没有明确的上升通道，也缺乏系统的能力培训。很多人入行时以为是“内容创作”，结果进了公司才知道，内容只是最基础的，更多时候你要身兼多职：你是设计师、是策划、是剪辑师，有时甚至还要兼顾客服和销售。&lt;/p&gt;
&lt;p</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>转行做新媒体运营已经有一段时间了，在大多数公司，新媒体运营这个岗位既没有明确的上升通道，也缺乏系统的能力培训。很多人入行时以为是“内容创作”，结果进了公司才知道，内容只是最基础的，更多时候你要身兼多职：你是设计师、是策划、是剪辑师，有时甚至还要兼顾客服和销售。</p><p><strong>而这一切，很少有人提前告诉你。</strong></p><p>更现实的是，大多数公司并没有设立“新媒体主管”这一职能，入职后也缺乏能带你的前辈。很多时候只能靠“模仿”——模仿对标账号的文案、模仿热门视频的剪辑节奏、模仿大号的内容逻辑，摸索中前进。但试错的代价也很大，特别是当每一次投放或更新都可能影响最终的绩效和去留时。</p><p>更令人无奈的是市场的认知混乱——有的老板认为你是品牌宣传者，有的则希望你像销售一样带来直接转化，甚至一个人承担起“获客”和“品宣”两种完全不同方向的工作。</p><h2 id="品宣与获客的本质区别"><a href="#品宣与获客的本质区别" class="headerlink" title="品宣与获客的本质区别"></a>品宣与获客的本质区别</h2><p>品宣，更像是种树，今天播下的理念、审美和情绪共鸣，可能要过几个月甚至几年才能生根发芽。而获客，是钓鱼，是今天就要看 ROI、看咨询量、看成交的。如果你连这一点都没分清，就会在日常工作中被拉扯得筋疲力尽。</p><p>做品牌的时候，需要你有审美、有文案力、有市场感知和调性构建的能力；做引流的时候，你要懂转化路径、懂内容钩子、懂数据分析和渠道拆解。这是两条完全不同的运营路径，但偏偏在很多公司里，新媒体人被要求“一人兼两岗”，甚至还要顺带做客服、剪片子、写 PPT。</p><h2 id="职场环境：别让低薪高压消耗你的人生"><a href="#职场环境：别让低薪高压消耗你的人生" class="headerlink" title="职场环境：别让低薪高压消耗你的人生"></a>职场环境：别让低薪高压消耗你的人生</h2><p>很多新媒体岗位一个月工资三四千，要求你“会点设计、写点文案、拍点视频”，你听着像是新媒体，其实只是公司希望用最低成本去实现最多曝光。你不能在这样的岗位上“等老板教你怎么做”，他们本身就不懂这个行业。你得靠自己拆解、学习、试错，把自己锤炼成一个能带号的、能策划 campaign 的、能写 PR 文案的综合体。</p><p>我也明白现在的大环境不好，短视频平台流量红利褪去，品牌预算紧张，创作者和运营之间的分工越来越模糊。但这反而是一种机会，如果你现在还能坚持做内容，有能力复盘，甚至愿意从 0 策划一个账号——那你已经远超同行 80% 的“只会发文”的运营了。</p><h2 id="那为什么我对这个行业保持保留态度？"><a href="#那为什么我对这个行业保持保留态度？" class="headerlink" title="那为什么我对这个行业保持保留态度？"></a>那为什么我对这个行业保持保留态度？</h2><p>新媒体行业表面上光鲜，但实际上却正处于一种内卷又焦虑的状态中。</p><p>首先是<strong>市场环境</strong>的问题——平台的推荐机制日趋复杂、内容生态饱和，流量越来越向大号倾斜，小号和新账号很难有机会出圈。</p><p>其次是<strong>工作氛围</strong>的问题——许多公司在招聘时缺乏明确岗位定义，对新媒体的理解停留在“发发内容就能带来转化”，这让运营工作常年游走在低价值感与高要求之间。</p><p>而<strong>小红书等平台上的避雷贴</strong>越来越多，大家的抱怨都出奇地一致：没有成长路径、要背 KPI、加班严重、还要和销售共用数据目标，最终什么都要你负责，什么也没人教你。</p><hr><p>新媒体运营这个岗位，值得做，但更值得深思。我们到底是在做品牌建设、创作内容，还是在一场疲于奔命的流量赌局中随波逐流？</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/categories/%E8%81%8C%E4%B8%9A%E8%A7%82%E5%AF%9F/">职业观察</category>
      
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/%E8%81%8C%E5%9C%BA/">职场</category>
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/%E6%96%B0%E5%AA%92%E4%BD%93/">新媒体</category>
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/%E8%BF%90%E8%90%A5%E7%BB%8F%E9%AA%8C/">运营经验</category>
      
      
      <comments>https://www.qqe4.com/posts/5e32e1df.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么我在众多博客系统中选择了 Hexo</title>
      <link>https://www.qqe4.com/posts/undefined.html</link>
      <guid>https://www.qqe4.com/posts/undefined.html</guid>
      <pubDate>Mon, 21 Apr 2025 14:00:00 GMT</pubDate>
      
        
        
      <description>&lt;p&gt;在开始写博客之前，我纠结了很久。并不是因为不知道要写什么，而是太在意“要写在哪里”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这听起来或许有点做作。毕竟写作的本质，是内容而不是容器。但对于我来说，博客不只是写下当下的碎片，它是自我构建的延伸，是我在网络空间中，唯一能全然掌控、任意定义的那块私有领地。</description>
        
      
      
      
      <content:encoded><![CDATA[<p>在开始写博客之前，我纠结了很久。并不是因为不知道要写什么，而是太在意“要写在哪里”。</p><p>这听起来或许有点做作。毕竟写作的本质，是内容而不是容器。但对于我来说，博客不只是写下当下的碎片，它是自我构建的延伸，是我在网络空间中，唯一能全然掌控、任意定义的那块私有领地。正因为如此，承载它的系统不该是随便选一个，而该是一种选择后的共识。</p><h2 id="内容之外的“空间感”"><a href="#内容之外的“空间感”" class="headerlink" title="内容之外的“空间感”"></a>内容之外的“空间感”</h2><p>我最初的尝试是从 WordPress 开始的。它几乎是开源博客的代名词，插件丰富，生态成熟，界面也足够友好。但用了一阵子后，我开始感到一种难以言说的不适。</p><p>它什么都能做，却什么都不轻盈。每次打开后台，我看见的不是写作的欲望，而是一个待打理的系统：更新提醒、插件通知、主题设置……我仿佛成了一个网站管理员，而非一个写作者。</p><p>后来我试过一些更“现代”的替代方案，比如 Ghost，比如 Notion 搭建的博客，也折腾过 Hugo 和 VuePress。它们各自有优点：更快的构建速度、更灵活的主题、更轻便的写作体验。但始终缺少一种感觉：像在一个木质书桌前，打开笔记本写字的那种安静。</p><p>Hexo 给了我这种感觉。</p><p>它没有后台，只有 Markdown 文件。你要写一篇文章，就得打开本地目录，新建一个文件，把标题写上，把时间敲进 front-matter，再落笔正文。它简陋，但干净。你能明显感知到写作这件事是“从你手中发生的”，而不是被什么平台引导着完成。</p><h2 id="所有权与控制感"><a href="#所有权与控制感" class="headerlink" title="所有权与控制感"></a>所有权与控制感</h2><p>我对平台有天然的不信任。</p><p>也许是时代使然，也许是平台变迁过于频繁，我们每一个人都目睹过“今天还在、明天消失”的公共内容宿命。B 站下架视频、知乎封号、豆瓣整改、小红书限流……哪怕不是从事内容创作的人，也多少有些“内容焦虑”在心底发芽。</p><p>我想拥有一个真正属于自己的空间：没有推荐机制干扰、没有广告挤压排版、没有莫名的规则和打压，也不需要考虑 SEO 和标签优化。我只是想写点什么，然后好好保留它。Hexo 让我做到了这一点。</p><p>它构建的是静态页面，没有数据库，不依赖平台。你可以托管在 GitHub、Vercel、Cloudflare Pages 上，甚至某一天你完全离线，也可以把整个网站打包保存，作为自己电脑中的一本“数字日志册”。所有内容都存在本地，所有样式都可控，所有更新都由你决定。</p><h2 id="折腾也是一种浪漫"><a href="#折腾也是一种浪漫" class="headerlink" title="折腾也是一种浪漫"></a>折腾也是一种浪漫</h2><p>Hexo 并不“即插即用”，它不像 WordPress 那样有一堆模板市场，点几下就能上线一个“好看”的站点。它更像是一块毛坯地，你得自己动手，慢慢搭建你理想中的样子。</p><p>我为此看了很多 GitHub 上的主题项目，调试样式、修改配置、优化部署流程。我不是专业的前端开发者，但 Hexo 的结构足够清晰，配置足够简单，让我在折腾的过程中并不感到焦虑，反而觉得充实。</p><p>当你把第一篇文章从 Markdown 渲染成网页，看到它出现在本地服务器上、出现在你自己搭建的域名下，那种成就感，比在平台上发布十篇爆款文都更让人安心。</p><p>写博客的初心不是为了“更高的浏览量”，而是为了能留下更完整的痕迹。而这个过程中所“浪费”的时间，其实是一种仪式感的积累。</p><h2 id="在浮躁的网络中留一处净土"><a href="#在浮躁的网络中留一处净土" class="headerlink" title="在浮躁的网络中留一处净土"></a>在浮躁的网络中留一处净土</h2><p>在一个信息被平台切割成“可消费内容”的时代，我越来越不喜欢在热榜里找阅读，在推荐里找兴趣。</p><p>我想保留一块地方，不打算“取悦谁”，也不需要“表现什么”，只是写点自己愿意保留下来的思考。</p><p>Hexo 给了我这个自由。</p><p>不被追踪、不看数据、不比点赞。它安静，它不打扰，它只是存在，像一本你写了很多页的笔记本，等你打开，继续写下去。</p><hr><p>这就是我选择 Hexo 的理由。</p><p>它不是最潮的，也不是最快的，更不是最省事的，但它是最像“写作”本身的。它让我觉得，不用成为一个内容创作者，不用追着趋势跑，也可以写点东西，慢慢地写，一直写下去。</p>]]></content:encoded>
      
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/categories/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E9%9A%8F%E7%AC%94/">技术随笔</category>
      
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/%E5%8D%9A%E5%AE%A2/">博客</category>
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/%E5%86%99%E4%BD%9C/">写作</category>
      
      <category domain="https://www.qqe4.com/tags/Hexo/">Hexo</category>
      
      
      <comments>https://www.qqe4.com/posts/undefined.html#disqus_thread</comments>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
